[
    {    
        "pregunta":"¿Los seres humanos son los únicos que utilizan plantas medicinales?",
        "respuesta":"No. Los seres humanos y otros animales, como chimpancés, guacamayas, elefantes, lagartijas, venados, utilizan sustancias químicas de las plantas para aliviar algunos malestares, prevenir enfermedades, eliminar parásitos o ayudar a la digestión. (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 1)"
    },
    {
        "pregunta":"a",
        "respuesta":"ok"
    },
    {
        "pregunta":"¿Desde cuándo se han utilizado plantas medicinales?",
        "respuesta":"Las tradiciones más antiguas que utilizan las plantas medicinales son la medicina tradicional India (Ayurbeda) y la China. (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 4). En México, el uso de hierbas con propiedades curativas es muy antiguo y hasta nuestros días se ha convertido en una práctica común. (Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias, 2020, párr. 1) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Qué es una planta medicinal?",
        "respuesta":"Son aquellas que poseen de sustancias químicas llamadas principios activos tales como alcaloides, compuestos fenólicos, terpenoides, entre muchos otros; las cuales, y que, debido a sus propiedades, son capaces de tratar enfermedades o curar alguna lesión "
    },
    {
        "pregunta":"¿Cómo se utilizan las plantas medicinales?",
        "respuesta":"Generalmente se utilizan las hojas o flores y esporádicamente, el tallo y la raíz, consumiéndose de forma directa, en infusiones o en presentación homeopática. (Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias, 2020, párr. 1)"
    },
    {
        "pregunta":"Ejemplos de plantas medicinales",
        "respuesta":""
    },
    {
        "pregunta":"¿Los seres humanos son los únicos que utilizan plantas medicinales?",
        "respuesta":"No. Los seres humanos y otros animales, como chimpancés, guacamayas, elefantes, lagartijas, venados, utilizan sustancias químicas de las plantas para aliviar algunos malestares, prevenir enfermedades, eliminar parásitos o ayudar a la digestión. (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 1) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Desde cuándo se han utilizado plantas medicinales?",
        "respuesta":"Las tradiciones más antiguas que utilizan las plantas medicinales son la medicina tradicional India (Ayurbeda) y la China. (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 4). En México, el uso de hierbas con propiedades curativas es muy antiguo y hasta nuestros días se ha convertido en una práctica común. (Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias, 2020, párr. 1) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Por qué funcionan las plantas medicinales?",
        "respuesta":"Las plantas producen una gran diversidad de compuestos (más de 100 mil) que aparentemente no están relacionados a su crecimiento o reproducción, por lo que se conocen como metabolitos secundarios. Estas sustancias incluyen alcaloides, compuestos fenólicos, terpenoides, entre muchos otros, y protegen a las plantas contra herbívoros, bacterias, hongos y virus. (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 1). Sin embargo, pese a las investigaciones que se han realizado, en la mayoría de los casos, se desconoce el principio activo químico relacionado con los efectos benéficos que se les atribuyen a estas plantas. (Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias, 2020, párr. 2) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Qué países tienen más plantas medicinales?",
        "respuesta":"Se considera que después de China, México posee el mayor número de plantas medicinales inventariadas; aproximadamente entre 3,000 (registradas en el Herbario del IMSS) y 4,500 (estimadas) plantas medicinales. (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 4) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Qué tan frecuente es el uso de plantas medicinales?",
        "respuesta":"El 80% de la población mexicana hace uso frecuente de la herbolaria (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 4) y de acuerdo con la Secretaría de Salud, el 90% de la población mexicana ha optado por alguna de las 4,500 plantas medicinales de México por lo menos una vez en su vida. (Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales, 2021, párr. 2) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Qué problemas ocasiona el uso de plantas medicinales?",
        "respuesta":"De las 250 especies comercializadas de manera cotidiana, más del 85% provienen de la recolección sin planes de manejo sustentables (Alamilla & Neyra, 2020, párr. 4), por lo que su comercialización y su uso indiscriminado puede ponerlas en peligro de extinción. (Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias, 2020, párr. 1)"
    },
    {
        "pregunta":"¿Se pueden utilizar plantas medicinales para sustituir un tratamiento médico?",
        "respuesta":"La herbolaria es un recurso básico de la medicina popular, pero nuestro conocimiento de ella es escaso e impreciso (Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales, 2021, párr. 17). Pese a que existen principios activos o compuestos químicos de las especies vegetales que constituyen los ingredientes primarios que la industria farmacéutica utiliza en algunos de sus medicamentos comerciales patentados (Secretaría de Medio Ambiente y Recursos Naturales, 2021, párr. 6). Es importante tomar en cuenta que antes de utilizar cualquier planta medicinal para tratar algún padecimiento, sobre todo aquellos que son de alto riesgo, se sugiere primero consultar con un médico, ya que no se recomienda sustituir un tratamiento prescrito por un remedio casero. (Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agrícolas y Pecuarias, 2020, párr. 16) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Puedo cultivar plantas medicinales? ",
        "respuesta":"Sí, de hecho, las plantas medicinales son muy fáciles de cultivar y no necesitas un gran espacio a continuación te muestro una lista de algunas plantas medicinales que puedes cultivar en casa: "
    },
    {
        "pregunta":"¿La marihuana es una planta medicinal?",
        "respuesta":"La marihuana tiene diferentes beneficios ya que tiene muchos componentes, pero principalmente lo podemos dividir en 2 el THC y el CBD  \n El THC es el principal elemento psicoactivo de la planta utilizado principalmente con fines recreativos y en bajas cantidades sirve para aumentar el apetito y disminuir el dolor crónico.  \nEl CBD tiene propiedades desinflamatorias y relajantes. \n(ROSAS & VEGA, 2021) "
    },
    {
        "pregunta":"¿Que parte de la planta se utiliza?",
        "respuesta":"De las plantas medicinales se pueden utilizar tanto las hojas como los tallos, corteza, raíces, etc., ya sea solos o en combinación, y la forma más común en la que se administran es a través de infusiones."
    },
    {
        "pregunta":"¿Qué hace que las plantas curen?",
        "respuesta":"ada planta tiene diferentes compuestos, pero en general los fotoquímicos son los principales agentes que tienen reacción en el cuerpo. Los fitoquímicos son metabolitos secundarios que todas las plantas producen y no están involucrados en su desarrollo, sino que tienen la finalidad de defenderlas de condiciones adversas como insectos, parásitos, herbívoros, sequía, luz ultravioleta, etc. Entre los fitoquímicos más conocidos se encuentran los alcaloides, terpenos y compuestos fenólicos. (P. Gutiérrez-Grijalva & Cátedra Conacyt., 2019)  "
    },


    
    {
        "pregunta":"¿Cuál es tu planta favorita?",
        "respuesta":"mi planta favorita es el cannabis sativa."
    },




    
    
    {
        "pregunta":"¿cómo estás?",
        "respuesta":"Bien, gracias por preguntar :)"
    },
    {
        "pregunta":"¿cómo te llamas?",
        "respuesta":"me llamo MisPlantasBot"
    },
    {
        "pregunta":"¿Cuál es tu función?",
        "respuesta":"Mi principal propósito es brindarte información acerca de las plantas medicinales, sus beneficios y ejemplos de ellas. ¿Quieres conocer acerca de este tema? :D"
    }
]